---
title: Motivación
date: 2018-09-17
---

En años recientes el campo de Lingüística Computacional se ha consolidado gracias a la explotación de corpus más grandes, mejores y anotados extensivamentes. La falta de cobertura en los corpus actuales es uno de los cuellos de botella para el procesamiento de lenguaje natural. Por otro lado, producir y mantener dichos recursos es una tarea compleja que muchas veces requiere tiempo, una cantidad considerable de fondos económicos y la cooperación de varios expertos. Esta situación, en la que por un lado necesitamos dichos corpus y por otro lado producirlos con una calidad adecuada y hacerla disponible no es un asunto trivial. Mientras que el “big data” es una tendencia cada vez más en el campo, producir corpus continúa siendo una tarea fuera de los focos en el Procesamiento del Lenguaje Natural, en particular para lenguajes diferentes del inglés. Así, estas lenguas o variantes poseen un menor número de datos a veces no necesariamente suficientes para metodologías de aprendizaje automático u otras. En esta situación es dificultoso publicar y debatir propiamente el trabajo que estos y estas investigadoras realizan. Además, muchos de los eventos más importantes de Procesamiento de Lenguaje Natural no son tan abiertos a descripciones de corpus. Por último, un caso especial es el de las lenguas minoritarias o en peligro de extinción donde tampoco existen demasiados foros donde debatir.

Las comunidades ibéricas y latinoamericanas que producen corpus abiertos tampoco tienen un evento ya establecido en el cual especialistas del área puedan compartir ideas y dificultades, además de obtener un feedback sobre su trabajo. Algunos encuentros especializados han sido celebrados en los últimos años, pero estos no han tenido continuidad o eran muy específicos y no abarcaban a toda la comunidad. Dadas estas condiciones, es común que grupos de países ibéricos y latinoamericanos que comparten intereses y desafíos, no se conozcan o no tengan conocimiento sobre trabajos recién producidos que pueden ser de gran interés.

El Foro OpenCor pretende crear un evento permanente para debatir sobre la producción, anotación y mantenimiento de corpus abiertos para lenguas latinoamericanas e ibéricas, y también crear una lista extensiva para estos recursos. OpenCor acepta trabajos sobre portugués y gallego, español, lenguas indígenas, catalán, aragonés, astur-leones, aranés y cualquier otra lengua hablada en Latinoamérica y en los países ibéricos. Los trabajos sobre lenguas minoritarias, en extinción y/o con pocos recursos son particularmente bienvenidos.
